離岸風電十年大體檢／闢籌資管道 政府可幫忙
2023-06-29
https://udn.com/news/story/7238/7267916?from=udn-referralnews_ch2artbottom
離岸風電要發展，政府就得設法掃除路障，既要杜絕金錢遊戲，也要化解融資斷炊危機。資誠聯合會計師事務所再生能源事業服務副總蔡宗達就建議，開發商可思考利基，找出其他籌資方式，例如發行債券。發債有助吸引長期性的保險業資金融資或投資，目前台灣壽險業只有兩家投資一座風場，金額42億元；三家參與五座風場融資，金額近200億元。 此外，證券化也是一條路。金融研訓院永續金融召集人陳鴻達說，對保險業來說，風場興建期風險高，等完工有穩定電費收入，推動證券化後，就是保險業資金進入的好時機，壽險業也不必苦於國內無合適投資標的，須負擔龐大避險成本到國外投資。 而歐洲從出現第一座離岸風場至今，累積20多年經驗，有多項作法可供借鏡，包括第一，發行專案債券（Project Bond）。一位銀行高層說，在國外，前幾年銀行會扮演專案融資角色，等風場商轉，就會發專案債券。但國內，專案債券卡在發行人資格限制，法規尚待突破。不論是證券化與發行專案債券，都能活化資金，讓銀行授信額度空出來，有空間再接新的融資案。 第二，壯大類似「出口信用保證機構」（ECA）角色的國家融資保證基金。哥本哈根風能董事總經理許乃文說，台灣風場建置大部分走國際專案融資，要有ECA做擔保，本土銀行才願意參與。ECA若保證六成，銀行只要自行吸收四成的風險。 為填補國外ECA保證不足的缺口，國內已由國發基金及八家公股行庫捐助成立國家融資保證基金，基金規模設定100億元，預計提供1,000億元保證額度，但目前只有80億元到位，保證額度800億元。知情官員表示，國家融資保證基金多少也是為了逐步建立公股銀行信心，希望未來在第三階段區塊開發，公股銀行能參與更多專案融資。 由於國家融資保證基金目前規模實在太小，至今只能承作風場承包商、設備商的小型融資案，還沒有能力承作開發商的專案融資。一位民營銀行高層說，「100億元的規模，可能一個案子都保不了，國內真正需要的是，像國外這種大的ECA」。這位高層也建議，在已來台的ECA額度逐漸到頂情況下，政府可吸引更多國家的ECA來台。 第三，強化保險海事調查員的角色。業內人士說，歐洲在風場建置期，保險業會派海事調查員到船上監督作業流程，包括重大設備的運輸和吊樁、船員怎麼管理，若看到問題，就提出書面意見，若開發商改善未達標，甚至不給予施工許可，直到問題改善為止，以減少意外。（系列完） 保險 會計師 再生能源